
\documentclass[12pt]{report}                   % autres choix : report, book
\usepackage[a4paper]{geometry}                  % taille correcte du papier
\usepackage{setspace}
\usepackage{silence}                            % Filtrer tous ces warnings ennuyeux

%% Polices 
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{textcomp}                           % caractères additionnels
\usepackage{lmodern}                            % remplacer éventuellement par txfonts, fourier, etc.
\usepackage{amsmath,amssymb, amsthm}            % tout ce qu'il faut pour écrire des maths
\usepackage{dsfont}                             % Pour la fonction indicatrice
\usepackage{eurosym}                            % symbole €
\usepackage{xfrac}                              % fraction d'anneau
\usepackage{adforn}                             % Ornements header
\usepackage{yfonts}                             % Fontes gothiques supplémentaires
\usepackage{fontawesome}                        % Utilisation icones
\usepackage{fourier-orns}                       % Ornements header
\usepackage{mathpazo}                           % Police favorite
\usepackage{microtype}                          % améliorations typographiques

%% Packages utiles pour les figures : algo, tikz, pstricks...
%%%%%%
% Algo
%%%%%%
\usepackage[ruled, linesnumbered, french, onelanguage]{algorithm2e} % mise en page des algorithmes
\usepackage{minted}
%%%%%%%%%%
% Pstricks
%%%%%%%%%%
\usepackage{pstricks}
%\usepackage{auto-pst-pdf}
%\usepackage{pst-plot,pstricks-add}     % tracer des fonctions
%\usepackage{pgfplots}
%%%%%%
% Tikz
%%%%%%
\usepackage{tikz, tkz-euclide, tkz-tab}         % Dessiner aver tikz
\usetkzobj{all}                                 % et tout plein de paquets utiles
\usetikzlibrary{arrows.meta}
\usetikzlibrary{automata,positioning}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing,calc}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{calc}
\usetikzlibrary{decorations.fractals}           % Dessiner les fractales usuelles
\usetikzlibrary{shapes}
\tikzset{cross/.style={cross out, rotate=45, draw=black, inner sep=0pt, outer sep=0pt, color=red, minimum size=2*(#1-\pgflinewidth), thick=3pt},
%default radius will be 1pt. 
cross/.default={3pt}}
\tikzset{dot/.style={shape=circle,fill=black, minimum size=1.5mm,inner sep=0pt,outer sep=0pt}}
\usepackage{fp}% http://ctan.org/pkg/fp

%% Mise en forme LaTeX
\usepackage{eso-pic}                            % Pour mettre des titres dans des coins
\usepackage{tasks}                              % Des enumerate horizontaux
\settasks{label=\textbf{\alph*.}, label-format=\bfseries, label-offset=1em, label-align=right, before-skip =\smallskipamount, after-item-skip=0pt}
\usepackage[inline]{enumitem}                           % 1, 2, 3...
\usepackage{pgffor}                             % Pour faire des boucles
\usepackage{multicol}                           % Diviser la page en 2 +
\usepackage{comment}
\usepackage{array}                              % tableaux un peu plus paramétrables
\usepackage[many]{tcolorbox}
\usepackage{makecell}
\usepackage{subfig}                             % Sous figures
\usepackage{graphicx}                           % pour inclure des images
\usepackage{xspace}                             % protection des espaces
\usepackage{xcolor}                             % pour gérer les couleurs
\usepackage{hyperref}                           % gestion des hyperliens
\hypersetup{
    colorlinks = true,
    linkcolor = blue!50!gray!100!,
    linkbordercolor = {white},
}
\hypersetup{pdfstartview=XYZ}                   % Zoom hyperref
\usepackage{tikzsymbols}
 
%%%%%%%%%%%
%% Maths %%
%%%%%%%%%%%
% Raccourcis pour les trucs longs à écrire. Reste d'Oxford principalement. 
\newcommand{\Prob}[2][]{\mathbb{P}_{#1}\left( #2 \right)}
\newcommand{\Exp}[2][]{\mathbb{E}_{#1}\left[ #2 \right]}
\newcommand{\Lawconv}{\stackrel{\mathcal{L}}{\longrightarrow}}
\newcommand{\Var}[1]{\mbox{Var}\left(#1 \right)}
\newcommand{\Card}[1]{\mbox{Card}\left(#1 \right)}
\newcommand{\Int}[4]{\int_{#1}^{#2} \! {#3} \, \mathrm{d}{#4}}
\newcommand{\kw}{\;|\;}
\newcommand{\im}{\textrm{Im}}
\newcommand{\disclamer}{\textit{L’usage de toute calculatrice, téléphone portable, ordinateur est strictement interdit. Un soin tout particulier devra être porté à la qualité et à la précision de la rédaction des argument } \vspace{1.cm}}
\newcommand{\legendeexos}{
\paragraph{Légende des exercices.}
\begin{center}
\begin{tabular}{cccc}
$\clubsuit$ : très flacile & $\varheart$ : à savoir par cœur & $\vardiamond$ : care aux calculs & $\spadesuit$ : qui s'y frotte s'y pique 
\end{tabular}
\end{center}
}

%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Structures %%
%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcounter{dfcount}
{\theoremstyle{definition} \newtheorem{definition}[dfcount]{Définition}}
\newtheoremstyle{propstyle} % name of the style to be used
  {1.3\topsep}                     % measure of space to leave above the theorem. E.g.: 3pt
  {1.3\topsep}                         % measure of space to leave below the theorem. E.g.: 3pt
  {\itshape}                            % name of font to use in the body of the theorem
  {}                            % measure of space to indent
  {\bfseries}                   % name of head font
  {.}                           % punctuation between head and body
  {.5em}                        % space after theorem head; " " = normal interword space
  {}                            % Manually specify head
\theoremstyle{propstyle}
\newcounter{propcount}
\newtheorem{propriete}[propcount]{Propriété}
\newcounter{thcount}
\newtheorem{theoreme}[thcount]{Théorème}
\newcounter{excount}
{\theoremstyle{definition} \newtheorem{exemple}[excount]{Exemple}}
\renewcommand{\theexemple}{\arabic{exemple}}
\newcounter{metcount}
{\theoremstyle{definition} \newtheorem{methode}[metcount]{Méthode}}
\renewcommand{\themethode}{\arabic{methode}}
% Environnement exos
\newcounter{exoscount}
\newtheoremstyle{exercicestyle} % name of the style to be used
  {\topsep}                        % measure of space to leave above the theorem. E.g.: 3pt
  {3pt}                         % measure of space to leave below the theorem. E.g.: 3pt
  {}                            % name of font to use in the body of the theorem
  {}                            % measure of space to indent
  {\bfseries}                   % name of head font
  {.}                           % punctuation between head and body
  {.5em}                        % space after theorem head; " " = normal interword space
  {}                            % Manually specify head
\theoremstyle{exercicestyle}
\newtheorem{exos}[exoscount]{Exercice}
\newenvironment{exo}[2]
  {
   \begin{exos}[#1]
   \leavevmode
   \marginpar{\hfill $#2 $ }}
  {\end{exos}}

\newenvironment{prob}{ \begin{center}
\Large{ \textsc{Problème}} \end{center} }{ \sepdown }

 % Théorèmes/propriétés avec un retour à la ligne.
\newtheoremstyle{break2}
  {\topsep}%   Space before theorem
  {\topsep}%   Space after theorem
  {\itshape}%  Body font
  {}%          Indent amount (empty = no indent, \parindent = para indent)
  {\bfseries}% Thm head font   
  {}%         Punctuation after thm head
  {.5em }%  Space after thm head (\newline = linebreak)
  {\thmname{#1}\thmnumber{ #2}\thmnote{ (#3)}.}% Thm head spec

\theoremstyle{break2}
\newtheorem{fbth}[thcount]{Théorème}
\newenvironment{bth}[1][]{\begin{fbth}[#1]\item\relax}{\end{fbth}}

\newtheorem{fbprop}[propcount]{Propriété}
\newenvironment{bprop}[1][]{\begin{fbprop}[#1]\item\relax}{\end{fbprop}}

 % Théorèmes/propriétés avec un retour à la ligne.
\newtheoremstyle{break3}
  {\topsep}%   Space before theorem
  {\topsep}%   Space after theorem
  {}%  Body font
  {}%          Indent amount (empty = no indent, \parindent = para indent)
  {\bfseries}% Thm head font   
  {}%         Punctuation after thm head
  {.5em }%  Space after thm head (\newline = linebreak)
  {\thmname{#1}\thmnumber{ #2}\thmnote{ (#3)}.}% Thm head spec

\theoremstyle{break3}
\newtheorem{fbdf}[dfcount]{Définition}
\newenvironment{bdef}[1][]{\begin{fbdf}[#1]\item\relax}{\end{fbdf}}

% Répéter un exercice n fois
\newcommand{\looped}[2]{
	\foreach \n in {1,...,#1}{
		#2
	}
}

\newcommand{\reponse}[1]{
    \looped{#1}{
    \onehalfspacing
    \dotfill

    }
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Mise en page %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\pagenumbering{gobble}
\setlength{\textheight}{26.2cm}
\setlength{\textwidth}{17.0cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-0.5cm}
\setlength{\evensidemargin}{0.0cm}
\setlength{\topmargin}{-2.0cm}
%\newif \ifnote
%\notefalse
%\reversemarginpar

% Espacement autour des structures
\usepackage[pagestyles, clearempty, explicit]{titlesec}
\titlespacing{\paragraph}{ %
  0pt}{                    % left margin
  1\baselineskip}{         % space before (vertical)
  1em}                     % space after (horizontal)

\titlespacing*                  % starred version: first paragraph is not indented
    {\section}                  % <command>
    {-22pt}                     % <left>
    {3.5ex plus 1ex minus .2ex} % <before-sep>
    {2.3ex plus .2ex}           % <after-sep>

% Réglages multicol
\setlength{\columnseprule}{1pt}        % Séparateur vertical dans multicol
\def\columnseprulecolor{\color{black}} % De couleur noire.

% Type de colonnes pour array
\newcolumntype{P}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1}}
\newcolumntype{M}[1]{>{\centering\arraybackslash}m{#1}}
\newcolumntype{L}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}

% Filtrer les messages d'erreur kisoulent 
\WarningFilter{latex}{Marginpar on page}
\WarningFilter{latexfont}{Size}
\WarningFilter{latexfont}{Font shape}
\WarningFilter{latexfont}{Some font}
\WarningFilter{hyperref}{Token}
\hfuzz=5000pt

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Faire du joli latex %% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Faire des cœurs et des carreaux 
\DeclareSymbolFont{extraup}{U}{zavm}{m}{n}
\DeclareMathSymbol{\varheart}{\mathalpha}{extraup}{86}
\DeclareMathSymbol{\vardiamond}{\mathalpha}{extraup}{87}

% Police verbatim + souligné (links)
\usepackage[normalem]{ulem}
\useunder{\uline}{\ulined}{}%
\DeclareUrlCommand{\bulurl}{\def\UrlFont{\ttfamily\ulined}}

% Thème de l'entête des chapitres
\usepackage{erewhon, cabin}
\usepackage{microtype}
\usepackage{eqparbox}
\titleformat{\chapter}[block]{}{\eqmakebox[chap]{\Large\MakeUppercase{\sffamily\lsstyle Évaluation DIU - Bloc 4} %
\raisebox{-0.6\height}{\fontsize{50pt}{50pt}\selectfont }\quad}}%
{0pt}{\LARGE\bfseries\raisebox{1ex}{\parbox[t]{\dimexpr\textwidth-\eqboxwidth{chap}\relax}{\titlerule[2pt]\vspace{1.25ex}\raggedleft#1}}}
\titlespacing*{\chapter}{0pt}{-32pt}{38pt}%

% Boites tcolorbox
\newtcolorbox{fancyquotes}[2][]{%
enhanced jigsaw, 
breakable,      % allow page breaks
frame hidden,   % hide the default frame
left=1em,       % left margin
right=1em,      % right margin
top= 1em,
bottom=1em,
attach boxed title to top left={yshift=-0.1in,xshift=0.15in},
             boxed title style={boxrule=0pt,colframe=white,},
overlay={%
    \node [scale=6,
        text=black,
        inner sep=0pt,] at ([xshift=-1.5em,yshift=-1em]frame.north west){\og{}}; 
    \node [scale=6,
        text=black,
        inner sep=0pt,] at ([xshift=1.5em, yshift=1em]frame.south east){\fg{}};  
        },
    % paragraph skips obeyed within tcolorbox
            parbox=false,
title=#2,#1
}

\newtcolorbox{Tool}[3][]{
                lower separated=false,
                colback=white!80!gray,
colframe=white, fonttitle=\bfseries,
colbacktitle=white!50!gray,
coltitle=black,
enhanced,
attach boxed title to top left={xshift=1cm,yshift=-2mm},
overlay={\node[state, fill = white, outer sep=2pt, inner sep=0pt, minimum size = 1pt, below right=-7pt] at (frame.north west) {#3};},
title=#2,#1}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Mode Feuille d'exercices.%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Un rectangle autour des numéros
\newcommand*\circled[1]{\tikz[baseline=(char.base)]{%
            \node[shape=rectangle, 
                  rounded corners, 
                  fill=blue!10,
                  draw,
                  inner sep=2pt,
                  minimum width=1cm] (char) {#1};}}
\newcommand*\circledtwo[1]{\tikz[baseline=(char.base)]{%
            \node[shape=circle, 
                  fill=red!10,
                  draw,
                  inner sep=2pt] (char) {#1};}}
% Éviter qu'un exercice ne se retrouve sur deux colonnes.
\widowpenalty10000

% Stared item
\newcommand{\sitem}{
    \refstepcounter{enumi}
    \item [\protect\circled{\arabic{enumi}$\star$}]
    }

\begin{document}
% Indication classe 

\setcounter{chapter}{0}
\setcounter{page}{1}
\chapter{ Conception d'un projet }
\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}} 
\renewcommand{\thefigure}{\arabic{figure}}
\thispagestyle{empty}

Tous les documents (codes élèves, codes professeurs, sujet des élèves, présent document) sont présent à l'adresse : \bulurl{https://framagit.org/fpicard/mapeditor}

\section{Description du projet.}
\paragraph{Sujet du projet :} \textit{Mario et Python (MaPyo ?) : les bases d'un jeu vidéo.}

L'objectif de ce projet est de faire réaliser aux élèves un mini-jeu vidéo à l'aide de la librairie \texttt{Pygame}. Il s'agit principalement de leur faire découvrir l'intérêt de la programmation orienté objet pour la structuration du code, et sa maintenance. 

Lors de ce projet, les élèves devront mobiliser différent concepts techniques, comme la compréhension de \textbf{la programmation orienté objet}, et l'élaboration d'un programme complexe (\textbf{mise au point de programme}), qui nécessite de réaliser de nombreux tests. D'autres aspects du cours de NSI seront mobilisés, comme par exemple le \textbf{traitement d'image} (représentation informatique), le \textbf{traitement des données organisées en table} (csv), et gérer une \textbf{interface graphique}.

Le projet est constitué de trois étapes. 
\begin{itemize}[label=\textbullet, wide=0pt]
    \item La première étape est une introduction à la bibliothèque \texttt{Pygame} et au concept de fenêtre, d'événements (clavier, souris). 
    \item La seconde étape est une restructuration du code à l'aide de la programmation orienté objet. Les élèves se familiarisent avec les notions de méthode, d'attribut, et essaient de comprendre le lien entre le code de la première étape (impératif) et le code de la seconde étape (objet). 
    \item Lors de la troisième étape, celle de réalisation du projet à proprement parler, les élèves sont familiarisés avec la bibliothèque \texttt{Pygame} et le style de programmation orinté objet : ils peuvent alors commencer à réaliser quelques idées simples de jeu vidéo 2D.  
\end{itemize}

\paragraph{Nombre d'élève par projet. } Minimum 2, maximum 3.

\paragraph{Volume horaire estimé (optimiste).}
\begin{itemize}[label=\textbullet, wide=0pt]
    \item Étape 0 : 1h-2h TP projet + 1h-2h travail à la maison. (une à deux semaines)
        \item Étape 1 : 1h-2h TP projet + 2h-4h travail à la maison. (une à deux semaines)
        \item Étape 2 : minimum 2h TP projet + minimum 4h travail à la maison. (deux à quatre semaines)
\end{itemize}

\section{Organisation du travail}
\paragraph{Modalité d'organisation au sein d'un groupe d'élève, modalités de rendu. }
Les deux premières étapes sont très guidées, et peuvent s'envisager comme des TPs introductifs à l'étape 2. 

Pour les étapes 0 et 1, les élèves travaillent en groupe afin d'étudier et produire le code demandé dans le sujet. À l'issue de ce travail, un élève se charge de rédiger un compte rendu (réponse aux questions, problèmes rencontrés et solutions adoptées, objectif de la suite du travail), un élève différent se charge de documenter le code à rendre. 
Si un élève a rédigé le compte rendu de l'étape 0, un élève différent rédigera le compte rendu de l'étape 1. 
\newpage

Pour l'étape 2, le rendu attendu est différent. On demandera aux élèves de rédiger chaque semaine \textbf{un compte rendu de leur activité} sur le sujet, qui devra comporter :
\begin{itemize}[label=\textbullet, wide=0pt]
    \item la date de la réunion du groupe ;
    \item les points à l'ordre du jour (état d'avancement du projet par rapport au planning, communication et mise en commun des travaux réalisés par les membres du groupes depuis la dernière réunion, quelles fonctionnalités implémenter, quels problèmes restent irrésolus) ;
    \item la répartition des taches entre les différents membres du groupe ;
    \item un résumé rapide du travail effectué lors de la séance : production, problèmes rencontrés et solutions adoptées ;
    \item le travail qu'il reste à effectuer. 
\end{itemize}
L'objectif de ce compte rendu est double : il doit leur servir afin d'avoir une base solide pour repartir pour la prochaine séance, et il sert également au professeur afin d'avoir une vue claire de l'état d'avancement du projet, des difficultées rencontrées etc. 

Chaque groupe devra également \textbf{maintenir à jour un dépôt} (dossier dropbox, projet framagit, dossier Google Drive...) dans lequel se trouveront les fichiers de code source à jour, ainsi qu'un dossier contenant les différents rendus attendus (réponses aux questions des tps, comptes-rendus des séances de travail)

\paragraph{Modalités d'évaluation. }
La note finale de projet sera constituée de deux parties : une partie concernant le travail réalisé au cours du trimestre, l'autre partie de la note évaluant la présentation orale que les élèves auront faite de leur projet. 

Pour l'évaluation concernant le \textbf{travail réalisé au cours du trimestre}, les élèves seront évalués sur les points suivants (12 points) :
\begin{itemize}[label=\textbullet, wide=0pt]
    \item \textbf{Autonomie} : Les élèves ont-ils réparti les tâches de manière équilibrée entre les membres du groupe ? Posent-ils des questions dont la réponse se trouve dans la documentation en ligne ? L'avancement de leur projet respecte-t-il le planning qu'ils se sont fixé ?
    \item \textbf{Réalisation} : Quel travail a été réalisé ? Combien de fonctionnalités ont-elles été implémentées ? Avec quel degré de complexité ? Peut-on jouer (dans un sens très large..).
    \item \textbf{Communication} : les différents rendus demandés ont-ils été réalisés correctement ? Le dépôt a-t-il été correctement mis à jour ? Comment s'est déroulé la communication et la répartition des tâches au sein du groupe ?
\end{itemize}
On attendra également d'eux qu'ils présentent à l'\textbf{oral leur projet}, en classe entière (8 points). Lors de cet présentation, les points suivants seront évalués :
\begin{itemize}[label=\textbullet, wide=0pt]
    \item (10 minutes) \textbf{présentation du projet} (objectif, points du cours qui ont été mobilisés, travail fourni (code, algorithmes) et suite possible). Si possible les élèves exécutent une démonstration de leur programme. 
    \item (10 minutes) \textbf{questions} de la part des élèves et des professeurs. 
\end{itemize}


\section{Éléments de correction}
Voir le fichier \texttt{/mapeditor/Étape2/map\_editor\_objet\_prof\_possible\_final.py}

\newpage

\section*{Exemple de compte rendu}

On proposera aux élèves le document suivant afin de les aider dans l'organisation de leur projet et le suivi de leur timeline et des tâches en cours. 

\begin{center}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
    \begin{tabular}{|c|c|c|M{5cm}|L{5cm}|}
        \multicolumn{5}{c}{\textbf{Date du point :}\dotfill} {\textbf{Météo du projet :}  {\Changey{2}  \Smiley \Neutrey \Sadey \Walley}}\\
        \hline
        \multicolumn{4}{|c|}{\textbf{Suivi du projet}} & \textbf{Planning du projet}\\
        \hline
        Tâche & État & Date de fin & Personne en charge &  \\
        \cline{1-4}
        Tâche 1 & À faire &  \dotfill &\dotfill &  Début : \dotfill \\
        Tâche 2 & En cours & \dotfill &\dotfill & Fin : \dotfill\\
        Tâche 3 & À valider &\dotfill &\dotfill & Prochain Checkpoint :  \\
        \dotfill & \dotfill &\dotfill &\dotfill & \dotfill\\
        \hline
        \multicolumn{5}{|c|}{\textbf{Points d'attention / problèmes rencontrés}} \\
        \hline       
        \multicolumn{5}{|c|}{\textbullet \; \dotfill} \\
        \multicolumn{5}{|c|}{\textbullet \; \dotfill} \\
        \multicolumn{5}{|c|}{\textbullet \; \dotfill} \\
        \hline
        \multicolumn{5}{|c|}{\textbf{À poursuivre }} \\
        \hline       
        \multicolumn{5}{|c|}{\textbullet \; \dotfill} \\
        \multicolumn{5}{|c|}{\textbullet \; \dotfill} \\
        \multicolumn{5}{|c|}{\textbullet \; \dotfill} \\
        \hline
        \multicolumn{5}{|c|}{\textbf{ Réalisations achevées }} \\
        \hline       
        \multicolumn{5}{|c|}{\textbullet \; \dotfill} \\
        \multicolumn{5}{|c|}{\textbullet \; \dotfill} \\
        \multicolumn{5}{|c|}{\textbullet \; \dotfill} \\
        \hline

    \end{tabular}
\end{center}

\end{document}
